
<!-- TOC -->

- [前言](#前言)
- [绝望中来临、质疑中展开](#绝望中来临质疑中展开)
- [犹豫中猛涨](#犹豫中猛涨)
- [狂热中结束](#狂热中结束)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 前言

> 牛市在绝望中来临、质疑中展开,犹豫中猛涨,狂热中结束.

# 绝望中来临、质疑中展开

> 第一阶段,人们重新恢复对未来经济的信心.<br>
反应到股市上,就是股票对其公认价值的回归.<br>
连续大跌后,先知先觉的投资者在买入被人遗弃的股票.

牛一阶段先知先觉的投资者基于"哪些公司是低于账面价值的"来找标的.<br>
所以主要就是找那些低市净率,也可以说就是捡便宜阶段,驱动股价的是先知先觉者在大抢便宜货.

牛市第一阶段比熊市第一阶段还难判断,是一个回顾时才会清晰可辨的阶段.<br>
这一阶段通常是在大片的质疑声中展开和结束的,过程中绝大部分人都不会认为牛市来了.<br>
在牛一阶段总是能见到无数质疑牛市说法的文章,无一例外都是引用了大量数据来佐证牛市不存在.<br>
数据永远滞后于股市反应,数字只能用于回顾过去,绝对不能用于预测未来.<br>
用财务数字来预测未来,和用技术分析来预测未来,真的有区别吗?<br>
现在回忆返观一下,当时质疑"牛市来了"的声音是不是验证了牛一阶段的特征?<br>
在港股18000点至目前27000点期间质疑牛市没有来的那些人,除非有重大的投资理解突破,不然,在牛三阶段,他们也会同样质疑熊市来了没有.

牛市第一阶段经验丰富的先知先觉投资者早早进场捡便宜,成本之低让他们在随后展开的牛市中占尽优势.<br>
我所关注的投资者中,几乎没有人考虑牛市来了没有,也基本不大关注大盘点位,大盘点位从来不是这类人操作的参考依据.<br>
大家基本都是捡到便宜就乐呵呵捡了再说,管它什么时候升值,用五毛钱买一元硬币已经赚了一倍.

牛市第一阶段就是常说的要"战胜恐惧",要做到很难,不过不是最难的,因为牛三的"战胜贪婪"比这难得多.

# 犹豫中猛涨

> 牛市第二阶段,股价对已知的公司盈利和增长产生反应.<br>
股价上涨,赚钱效应让更多人参与进来.

牛一阶段是基于一眼可知的价格,就是一个原价一块钱的东西标价打折卖五毛.<br>
牛二阶段股价是基于公司盈利对应的价值,有点像是这个东西没有直接标价了,得自己估摸着它值多少钱.

牛二阶段证券成为了最受瞩目的投资工具,参与者基于"哪些公司是很赚钱的"来寻找心仪目标.<br>
驱动牛一阶段参与者积极性的原因是"捡钱效应",驱动牛二牛三阶段参与者积极性的最大原因是:"赚钱效应".

最近大盘涨完又涨,一步一个脚印坚定不移地往上挪,把很多人涨怕了.<br>
怕就对了,***机会是跌出来的,风险是涨出来的***.<br>
每次牛市总是有非常多的人猜测顶点在哪里,个个都想着在最高点撤退.<br>
可是,牛二和牛三的界线并不太清晰,牛三的狂热也不会在狂热刚开始降临时就马上展开熊一.<br>
当牛三悄然来临的时候,永远不要低估一群狂热分子会干出什么事情,唯一能保护你的就是坚守自己的常识,切勿换位成疯子的思维方式去试图解读疯子的行为,好奇害死猫.<br>
在整个牛市阶段,如果想笑到最后,只需要专心致志干一件事情,当然这件事也非常困难:"坚守常识","坚守常识"不单只很难做到,而且即使做到了也只能非常汗颜地让你大概率不死而不是赚大钱.

现在离牛三还远,因为在牛二阶段期间,股市的走强会伴随着经济的全面走强,两者交相辉映.<br>
现代经济学说"股市是经济的晴雨表",在这个阶段会有一段时间正确的.<br>
如果相信未来有一个大牛市,那么未来经济就一定会复苏.<br>
反之同理,未来经济的复苏会对股市产生巨大的影响,现阶段复苏还不明显,中国的经济,有点像之前中国的股市一样处于朦朦胧胧的牛一阶段.

现阶段其实还是有不少人心红眼热地眼馋股市却还没进场的,也有部分是之前被吓跑了的,不少人在忐忑要不要追高进来,毕竟之前便宜多了,心有不甘啊.<br>
如果是我的话,不会担心价位过低无法卖出,所以也不会担心价位过高无法买进.<br>
虽然"千金难买牛回头",但牛却一定会回头的.<br>
其实依据大盘点位来操作并没有什么用,除非你买的是指数ETF.

牛二阶段所有板块都会轮动,有点像是流动的水,一个洼地填平,流向另外一个相对低的洼地.<br>
即使是B股这种没人理会的洼地,也会在漫长的等待后被迅速填平.<br>
纠结于看着大盘天天涨要不要追,还不如找找洼地.<br>
也许那片洼地明天就被填满,也许半年之后才填满,但切勿追着水跑.<br>
跟风的今天追热点,明天说不定热点就换了,跟风者只有永远跟在屁股后面.<br>
从某种意义上来说,牛一是比谁厚颜无耻拿的水缸足够夸张的大来装掉下来的钱,牛二就是比谁能坐得住不动如山.<br>
我一朋友说力不到不为财,发现自己如果天天盯着看盘,收益明显比不看时多.<br>
我觉得要是这个理论成立的话,券商营业部保安早就比巴菲特富有了.<br>
紧盯着股票毫无优势,也不会盯得越紧赚得越多.<br>
你的股票并不知道你盯着它,更加不会因为你含情脉脉的注视而心存感激报答你.

牛二阶段是牛市的主体,虽然波澜壮阔激动人心荡气回肠,但回过头来看,过程中几次大幅回调但大盘依旧维持一个不变的上升趋势.<br>
大牛市一旦确立,著名的股谚"牛市不言顶"绝大部分时间都是正确的.<br>
在牛市和熊市初期我有两点忠告,一是紧闭嘴巴,把说话的时间改为思考.<br>
二是大趋势和参与者共识形成之初期,千万不要逆向.<br>
来到股市,首先最应该明白的一件事情是:"知道自己是谁".<br>
很多人总是把"独立思考"挂在嘴边,说独立思考非常重要.<br>
当然独立思考肯定是对的,我自己的理解,独立思考最好的一点就是不会怨天尤人,而不是独立思考会得出什么真知灼见.

"牛市不言顶"在牛市中尽管绝大部分时间正确,只会有一次是错的,因为再美好的舞会也会有曲终人散的那一刻.<br>
大多数人都直线思维认为牛市只有一个顶,就是那个回过头看K线图上清晰可辨的顶.<br>
但以我的经历,在操作上,最好对这个"顶"视而不见也不要去预测它,而应该遵循另外一个心中预设的"顶",知足者常乐,贪得无厌者终归会两手空空.

2007年我参与的五粮液可以说是牛二阶段的代表性案例了,市场对五粮液的预期可以用来描述一下牛二阶段的一个典型现象:预期不断调高.<br>
五粮液在6元的时候,券商的研报乐观地为其未来估值:8元.<br>
后来随着牛市展开,券商研报对其估值不断调高,10元、12元、16元、20元、40元(数字不准确,具体的数字忘了),最后五粮液突破五十元收在历史最高位时,还有文章说五粮液未来值68元,人性的贪婪确实是没有止境的.<br>
生于忧患死于安乐,人总是在自己觉得不安全的地方小心翼翼高度警惕,所以很少有危险真的发生.<br>
危险总是在人察觉不到的地方,当一个人自负地看不到任何危险的时候,其实危险已经来自自身了.

# 狂热中结束

> 牛市第三阶段:股价上涨是基于期待与希望.<br>
公众的信心不仅消溶了股票的现有价值,还消溶了对未来可能性的期望.

牛三就是熊一,虽然中间会有一个过程,但这个过程历史经验时间都很短.<br>
纠结于哪根稻草把骆驼压垮纯粹是吃得太饱.

牛三很简单明了:**股票基于想象力而上涨**.<br>
市场主流参与者基于"哪些股票还能涨"来操作,完全不理会它的价值,牛三阶段还用牛一、牛二阶段选股方法的投资者,被虐得内牛满面.<br>
广东话描述得最精准:"搏傻阶段",拼的就是自己不是最后买单的那一个.<br>
各种不带翅膀的动物满天飞,轮动让垃圾股鸡犬升天,所有个股都在上涨,人们笑逐颜开,人人都是赚钱比喝水还容易的股神.

天欲将其消亡,必先让其疯狂.<br>
舞会结束的时间快到了,但意犹未尽的客人们依旧流连忘返.<br>
老巴曾说过:"人人都想着舞会快结束的时候才走,却不知道他们都没有时间准确的手表."<br>
其实老巴说错了,大部分参加舞会的人根本不知道舞会结束后会发生什么事,还以为全部人都将会是带着愉快的记忆有说有笑地散场呢,2015年A股牛市时,就有人教育我:这次不一样,这次人人都可以赚钱.<br>
但是打麻将怎么可能四个人都赢?

# 参考资料

> [雪球 | 牛市的三个阶段,历史总带着相同的韵脚](https://mp.weixin.qq.com/s/_F2GyLqMhmyV7rMwGurDLg)